# $`B`$- и $`B^+`$-деревья. Структуры данных. Алгоритмы поиска и вставки элементов.

**$`B`$-дерево** --- структура данных, дерево поиска. С точки зрения внешнего логического представления, сбалансированное, сильно ветвистое дерево. Часто используется для хранения данных во внешней памяти. Сбалансированность означает, что длина любых двух путей от корня до листьев различается не более, чем на единицу. Ветвистость дерева — это свойство каждого узла дерева ссылаться на большое число узлов-потомков.

*$`B`$-деревом* называется дерево, удовлетворяющее следующим свойствам:

1. Ключи в каждом узле обычно упорядочены для быстрого доступа к ним. Корень содержит от $`1`$ до $`t-1`$ ключей. Любой другой узел содержит от $`t-1`$ до $`2t-1`$ ключей. Листья не являются исключением из этого правила. Здесь $`t`$ — параметр дерева, не меньший $`2`$.
1. У листьев нет потомков. Любой другой узел, содержащий ключи $`K_1, ..., K_n`$, содержит $`n+1`$ потомков. При этом
    1. Первый потомок и все его потомки содержат ключи из интервала $`(-\infty, K_1)`$.
    1. Для $`2\le i\le n`$, $`i`$-й потомок и все его потомки содержат ключи из интервала $`(K_{i-1}, K_i)`$.
    1. $`(n+1)`$-й потомок и все его потомки содержат ключи из интервала $`(K_n, \infty)`$.
1. Глубина всех листьев одинакова.

**Поиск**: Если ключ содержится в корне, он найден. Иначе определяем интервал и идём к соответствующему потомку. Повторяем.

**Добавление.** Будем называть *деревом потомков некоего узла* поддерево, состоящее из этого узла и его потомков. Вначале определим функцию, которая добавляет ключ $`K`$ к дереву потомков узла $`x`$. После выполнения функции во всех пройденных узлах, кроме, может быть, самого узла $`x`$, будет меньше $`2t-1`$, но не меньше $`t-1`$, ключей.

1. Если $`х`$ --- не лист,
    1. Определяем интервал, где должен находиться $`K`$. Пусть $`y`$ — соответствующий потомок.
    1. Рекурсивно добавляем $`K`$ к дереву потомков $`y`$.
    1. Если узел $`y`$ полон, то есть содержит $`2t-1`$ ключей, расщепляем его на два. Узел $`y_1`$ получает первые $`t-1`$ из ключей $`y`$ и первые $`t`$ его потомков, а узел $`y_2`$ — последние $`t-1`$ из ключей $`y`$ и последние $`t`$ его потомков. Медианный из ключей узла $`y`$ попадает в узел $`х`$, а указатель на $`y`$ в узле $`x`$ заменяется указателями на узлы $`y_1`$ и $`y_2`$.
1. Если $`x`$ — лист, просто добавляем туда ключ $`K`$.

Теперь определим добавление ключа $`K`$ ко всему дереву. Буквой $`r`$ обозначается корневой узел.

1. Добавим $`K`$ к дереву потомков $`r`$.
1. Если $`r`$ содержит теперь $`2t-1`$ ключей, расщепляем его на два. Узел $`r_{1}`$ получает первые $`t-1`$ из ключей $`r`$ и первые $`t`$ его потомков, а узел $`r_{2}`$ — последние $`t-1`$ из ключей $`r`$ и последние $`t`$ его потомков. Медианный из ключей узла $`r`$ попадает вo вновь созданный узел, который становится корневым. Узлы $`r_{1}`$ и $`r_{2}`$ становятся его потомками.

$`B^+`$-дерево --- модификация $`B`$-дерева. В $`B^+`$-дереве настоящие ключи хранятся лишь в листьях дерева, а во внутренних узлах хранятся лишь ключи-маршрутизаторы, необходимые для поиска по дереву. Листья в $`B^+`$-дереве содержат $`t \le n \le 2t`$ ключей, где $`t`$ – порядок дерева, ограничения для внутренних узлов такие же, как и в $`B`$-дереве. Деление листьев происходит поровну на две части, крайний ключ из левой половины делимого узла копируется в родительскую вершину в качестве ключа-маршрутизатора аналогично перемещению медианы для обычного деления, деление внутренних узлов происходит так же, как и в $`B`$-дереве.

$`B^*`$-дерево --- модификация $`B`$-дерева. Каждый узел заполняется не менее, чем на $`\frac{2}{3}`$, а не $`\frac{1}{2}`$. По этой причине, вместо традиционного разбиения узла, происходит перераспределение ключей между соседними узлами-потомками, либо, если нет незаполненных соседей, то узел разбивается на три (а не на две) части.

---